吳郭魚怪談

吳郭魚怪談 - 李碧華

互聯網(互聯網)

關於台灣「人面魚」，傳聞曾哄動一時，1995年報紙有報導，當年科技不發達也沒手機或視頻即時紀錄，只得一幀照片流傳。

民眾（5人）到高雄岡山出遊，釣到一條約4公斤的吳郭魚，燒烤大快朵頤時，竟聽到詭異人聲台語問：「魚肉好吃嗎？」仔細一看，那魚身（部份肉已被分吃了）呈現一張老太婆的臉，眼口鼻令人毛骨悚然，有人忙拍下照片，後來目睹異象的釣客一一離奇死亡。此題材上了電視台夜間節目《玫瑰之夜》中的「鬼話連篇」，引起熱話，搞到不少人不敢吃吳郭魚，養殖者抗議，後來才漸漸被遺忘。如今電影重拍，但愛吃魚的人照樣吃，或有大膽者回應魚妖：「對，魚肉很好吃！」──原來他是貓妖，哪有貓兒不嗜腥？氣死！

至於吳郭魚，或許我也吃過，清蒸紅燒燉湯，因肉質鮮嫩，雖微有土腥味，但刺少肉香，是台灣人美食，近年有感染才少吃。

本名羅非魚、非洲鯽、南洋鯽、莫三比克口孵非鯽……改良品種稱台灣鯛。「吳郭」不是地方名，據水產史料記載，兩位台籍日本兵，在1945年二戰日本投降後，被送入集中營的郭啟彰及好友吳振輝，把此非洲魚苗從新加坡給引進台灣，為紀念故名「吳郭」（像人吧？）

李碧華
電郵 :mcwriter@appledaily.com

上一則
上一則
香港中資國企員工要不要用華為？ (林夕)

下一則
下一則
這也是一部密碼 (李純恩)